\chapter{Desarrollo de requerimientos}

El método \emph{Blue WATCH} define el desarrollo de requerimientos como el conjunto de procesos técnicos que definen y/o especifican las características que deberá tener la aplicación, incluyendo sus requisitos funcionales y no funcionales. Su producto es denominado documento de requisitos y es un informe que se elabora gradualmente a lo largo de todo el proyecto y se refina durante los ciclos o iteraciones del desarrollo. Este capítulo contempla la definición de los requerimientos funcionales y no funcionales del proyecto.

\section{Requerimientos no funcionales}

Se definieron un conjunto de requerimientos no funcionales para el proyecto, que fueron definidos por \emph{Ogangi} en una hoja de requerimientos al inicio del proyecto:

\begin{itemize}

\item El lenguaje de programación debe ser Java, para que esté integrado con el MMC y su arquitectura.

\item Debe integrarse con el \emph{dashboard} existente, donde existen ciertas funcionalidades, las cuales deben trabajar en conjunto con las nuevas características a agregar.

\item Se deben mantener los estilos visuales del \emph{dashboard} existente.

\item El código debe ser versionado y estar almacenado en el servidor de control de versiones de \emph{Ogangi}.

\item Debe implementar la internacionalización definida por el MMC.

\item Se deben llevar buenas prácticas de programación.

\item El uso de las nuevas funcionalidades deben estar documentadas en la web de la empresa destinada a tal fin.

\end{itemize}

\section{Requerimientos funcionales}

Para obtener los requerimientos funcionales del producto a desarrollar, se realizaron una serie de reuniones con el tutor empresarial Oscar Mogollón, durante las cuales se definieron los requerimientos que luego fueron validados a través de las iteraciones. Los requerimientos funcionales del proyecto serán presentados como casos de uso.

\subsection{Agregar un nuevo gráfico}

Un usuario del MMC debe poder agregar un nuevo reporte gráfico personalizado al \emph{dashboard}, con los parámetros que defina, ya que cada usuario tiene diferentes necesidades de acuerdo a la información que maneja y a sus intereses. En la tabla ~\ref{AgregarGrafico} se define este requerimiento y en la figura ~\ref{fig:AgregarGrafico} se visualiza el diagrama de caso de uso donde el usuario realiza la solicitud de agregar un nuevo gráfico, pasando por la definición de los parámetros del reporte, tanto obligatorios como opcionales. Luego el MMC genera el reporte gráfico y lo agrega al \emph{dashboard}, pasando por el almacenamiento de los parámetros definidos para el reporte y así poder replicarlo en futuras sesiones.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\resizebox{\textwidth}{!} {
		\includegraphics[scale=1]{diagramas/diagramasDeCasosDeUso/AgregarNuevoGrafico.png}
	}
	\caption{Diagrama de caso de uso: Agregar un nuevo gráfico.}    
	\label{fig:AgregarGrafico}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Caso de uso: Agregar nuevo gráfico.}
\centering
\resizebox{\textwidth}{!} {
\label{AgregarGrafico}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre:}            & Agregar nuevo gráfico                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Descripción:}\\ El usuario puede agregar un nuevo gráfico al \emph{dashboard}, seleccionando todos los campos \\ requeridos para la consulta.\end{tabular}}                                                                                                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\textbf{Actores:}           & Usuario autenticado                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
\textbf{Precondiciones:}    & El actor debe estar ubicado en la interfaz del tablero.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\textbf{Flujo normal:}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. El usuario abre el panel de control y escoge la sección de gráficos personalizados\\ 2. El usuario asigna al gráfico los parámetros del reporte, tanto obligatorios como opcionales.\\ 3. El usuario presiona el botón de agregar.\\ 4. El sistema genera el reporte estadístico y lo agrega al tablero.\\ 5. El sistema guarda los parámetros asignados al reporte.\\ 6. El sistema dibuja el gráfico con los datos calculados.\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Flujo alternativo:} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2.A El usuario asigna filtros a los datos involucrados en el reporte.\\ \\ 4.A El sistema comprueba la validez de los parámetros, si no son correctos, se advierte  \\        al actor de ello permitiéndole que los corrija.\end{tabular}                                                                                                                                                                                                               \\ \hline
\textbf{Poscondiciones:}    & El gráfico estará disponible en futuras sesiones del usuario.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{Vista previa de gráfico}

Un usuario del MMC debe poder visualizar el resultado final de un reporte gráfico personalizado luego de definir sus parámetros, sin que este gráfico quede fijado al \emph{dashboard}. En la tabla ~\ref{PrevisualizacionGrafico} se define este requerimiento y en la figura ~\ref{fig:PrevisualizacionGrafico} se visualiza el diagrama de caso de uso, donde el usuario realiza la solicitud de obtener la vista previa del gráfico, pasando por la definición de los parámetros del reporte, tanto obligatorios como opcionales. Luego el MMC genera el reporte gráfico y lo agrega al área destinada a ello.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/diagramasDeCasosDeUso/PrevisualizacionDeGrafico.png}
	\caption{Diagrama de caso de uso: Vista previa de gráfico.}	
	\label{fig:PrevisualizacionGrafico}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Caso de uso: Vista previa de gráfico.}
\centering
\resizebox{\textwidth}{!} {
\label{PrevisualizacionGrafico}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre:}            & Vista previa de gráfico                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Descripción:}\\ El usuario puede observar una vista previa de la construcción final de un gráfico al \emph{dashboard}, seleccionando todos\\  los campos requeridos para la consulta, sin que este quede fijado en el \emph{dashboard}.\end{tabular}}                                                                                                                                                                                     \\ \hline
\textbf{Actores:}           & Usuario autenticado                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
\textbf{Precondiciones:}    & El actor debe estar ubicado en la interfaz del \emph{dashboard}.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  \\ \hline
\textbf{Flujo normal:}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. El usuario abre el panel de control y escoge la sección de gráficos\\ personalizados \\ 2. El usuario asigna al gráfico los parámetros del reporte, tanto obligatorios\\ como opcionales.\\ 3. El usuario presiona el botón de vista previa.\\ 4. El sistema genera el reporte estadístico.\\ 5. El sistema dibuja el gráfico en un área adecuada con los datos calculados.\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Flujo alternativo:} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2.A El usuario asigna filtros a los datos involucrados en el reporte.\\ \\ 4.A El sistema comprueba la validez de los parámetros, si no son correctos, se avisa \\        al actor de ello permitiéndole que los corrija.\end{tabular}                                                                                                                                                                             \\ \hline
\textbf{Poscondiciones:}    & Gráfico generado pero no fijado en el tablero.                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{Cambiar posición de gráfico}

Un usuario del MMC debe poder cambiar la posición de los gráficos en el \emph{dashboard} para su mayor comodidad a la hora de realizar análisis visual, la misma posición se debe conservar en futuras sesiones. En la tabla ~\ref{CambiarPosicionGrafico} se define este requerimiento y en la figura ~\ref{fig:CambiarPosicionGrafico} se visualiza el diagrama de caso de uso, donde el usuario realiza el cambio de posición del gráfico en la matriz virtual del \emph{dashboard} con el ratón. El MMC almacena la nueva posición del gráfico para conservar la misma configuración en futuras sesiones.  

\begin{figure}[H]
	\begin{center}	
	\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/diagramasDeCasosDeUso/CambiarPosicionDeGrafico.png} 
	\caption{Diagrama de caso de uso: Cambiar posición de gráfico.}
	\label{fig:CambiarPosicionGrafico}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Caso de uso: Cambiar posición de gráfico.}
\label{CambiarPosicionGrafico}
\resizebox{\textwidth}{!} {
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre:}                               & Cambiar posición de gráfico                                                                                                                                                                        \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Descripción:}\\ El usuario puede cambiar la ubicación de un gráfico dentro del \emph{dashboard}, posición \\que se conservará la próxima vez que el usuario vuelva a iniciar sesión.\end{tabular}} \\ \hline
\textbf{Actores:}                              & Usuario autenticado                                                                                                                                                                                \\ \hline
\textbf{Precondiciones:}                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- El actor debe estar ubicado en la interfaz del \emph{dashboard}.\\ - Deben existir al menos dos gráficos visualizados en el \emph{dashboard}.\end{tabular}                          \\ \hline
\textbf{Flujo normal:}                         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. El usuario arrastra un gráfico con el ratón y lo cambia de posición.\\ 2. El sistema almacena las nuevas posiciones de los gráficos.\end{tabular}                    \\ \hline
\textbf{Flujo alternativo:}                    &                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\textbf{Poscondiciones:}                       & Todos los gráficos del tablero tienen una posición almacenada para la próxima sesión.                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{Eliminar gráfico}

Un usuario del MMC debe poder eliminar gráficos de su \emph{dashboard} personalizado, ya que pueden perder utilidad o la consulta puede estar mal diseñada. En la tabla ~\ref{EliminarGrafico} se define este requerimiento y en la figura ~\ref{fig:EliminarGrafico} se visualiza el diagrama de caso de uso donde el Usuario solicita la eliminación del gráfico haciendo clic al botón de eliminar. El MMC elimina el gráfico del \emph{dashboard} y de la base de datos.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/diagramasDeCasosDeUso/EliminarGraficoDelDashboard.png} 
	\caption{Diagrama de caso de uso: Eliminar gráfico}	
	\label{fig:EliminarGrafico}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Caso de uso: Eliminar gráfico}
\resizebox{\textwidth}{!} {
\centering
\label{EliminarGrafico}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre:}               & Eliminar gráfico                                                                                                                                                         \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Descripción:}\\ El usuario puede eliminar un gráfico dentro del \emph{dashboard}, el cual ya no estará disponible \\ en futuras sesiones del usuario.\end{tabular}} \\ \hline
\textbf{Actores:}              & Usuario autenticado                                                                                                                                                      \\ \hline
\textbf{Precondiciones:}       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- El actor debe estar ubicado en la interfaz del \emph{dashboard}.\\ - Debe existir al menos un gráfico visualizado en el \emph{dashboard}.\end{tabular}   \\ \hline
\textbf{Flujo normal:}         & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. El usuario hace clic sobre el botón de eliminar gráfico.\\ 2. El sistema elimina el gráfico. \\ 3. El sistema elimina el reporte de la base de datos. \end{tabular} \\ \hline
\textbf{Flujo alternativo:}    &                                                                                                                                                                          \\ \hline
\textbf{Poscondiciones:}       & El gráfico no aparecerá disponible en futuras sesiones.                                                                                                                  \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{Descargar archivo con emisores asociados a la consulta}

Un usuario del MMC debe poder descargar los números de teléfonos emisores de los mensajes asociados a una consulta, para poder realimentar el proceso de comunicación. En la tabla ~\ref{DescargarArchivo} se define este requerimiento y en la figura ~\ref{fig:DescargarArchivo} se visualiza el diagrama de caso de uso donde el usuario realiza la solicitud de descarga de archivo del gráfico. El MMC realiza una distribución de frecuencias del campo \emph{origin} del conjunto de mensajes asociados al reporte gráfico y genera el archivo en formato CSV (\emph{Comma Separated Values}, en español valores separados por comas).

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\resizebox{\textwidth}{!} {	
		\includegraphics[scale=1]{diagramas/diagramasDeCasosDeUso/DescargarEmisoresDeMensajesAsociados.png} 
	}
	\caption{Diagrama de caso de uso: Descargar archivo.}
	\label{fig:DescargarArchivo}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Caso de uso: Descargar archivo}
\resizebox{\textwidth}{!} {
\centering
\label{DescargarArchivo}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre:}            & Descargar archivo con emisores asociados a la consulta                                                                                                                                             \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Descripción:}\\ El usuario puede descargar un archivo en formato csv, con los emisores de mensajes asociados \\ a un gráfico.\end{tabular}}                              \\ \hline
\textbf{Actores:}           & Usuario autenticado                                                                                                                                                                                \\ \hline
\textbf{Precondiciones:}    & Debe existir al menos un gŕafico en el \emph{dashboard}                                                                                                                                          \\ \hline
\textbf{Flujo normal:}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. El usuario hace clic sobre el botón de descarga en el gráfico.\\ 2. El sistema genera la distribución de frecuencias del campo \emph{origin} \\ del mismo conjunto de mensajes del reporte gráfico.\\ 3. El sistema genera el archivo.\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Flujo alternativo:} &                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\textbf{Poscondiciones:}    & Un nuevo archivo .cvs se crea en el directorio indicado.                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\subsection{Acceder al tablero}

Un usuario del MMC, al acceder al \emph{dashboard} debe poder visualizar la configuración y reportes que definió y utilizó en la sesión de uso anterior. Si es primera vez que hace uso del \emph{dashboard} debe tener una configuración y consultas predeterminadas. En la tabla ~\ref{AccederDashboard} se define este requerimiento y en la figura ~\ref{fig:AccederDashboard} se visualiza el diagrama de caso de uso, donde el usuario accede a la interfaz del \emph{dashboard} y el MMC genera el mismo, con los reportes y configuración del usuario en la sesión anterior.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{diagramas/diagramasDeCasosDeUso/AccederAlDashboard.png} 
	\caption{Diagrama de caso de uso: Acceder al tablero.}
	\label{fig:AccederDashboard}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Caso de uso: Acceder al tablero.}
\label{AccederDashboard}
\resizebox{\textwidth}{!} {
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre:}                                & Acceder al tablero \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Descripción:}\\ El usuario puede acceder a la interfaz del \emph{dashboard}, donde se cargará la configuración\\ usada en la sesión previa y todos los gráficos que el usuario mantuvo.\end{tabular}} \\ \hline
\textbf{Actores:}                               & Usuario autenticado                                                                                                                                                                                  \\ \hline
\textbf{Precondiciones:}                        &                                                                                                                                                                                                      \\ \hline
\textbf{Flujo normal:}                          & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. El usuario accede al \emph{dashboard} del MMC.\\ 2. El sistema carga el \emph{dashboard} con la configuración y gráficos de \\     la sesión previa.\end{tabular}                    \\ \hline
\textbf{Flujo alternativo:}                     & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}2.A El usuario nunca había usado el \emph{dashboard} y el sistema lo carga\\        con la configuración por defecto.\end{tabular}                                               \\ \hline
\textbf{Poscondiciones:}                        & Tablero del usuario cargado.                                                                                                                                                                                                      \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}


\subsection{Actualizar el tablero}

Un usuario del MMC, debe poder cambiar el rango de fechas de la consulta, de esta manera los gráficos cambian y permiten estudiar el comportamiento de los datos en diferentes momentos. En la figura ~\ref{fig:ActualizarDashboard} y la tabla ~\ref{ActualizarDashboard} se define este requerimiento.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.65]{diagramas/diagramasDeCasosDeUso/ActualizarDashboard.png} 
	\caption{Diagrama de caso de uso: Actualizar el tablero.}
	\label{fig:ActualizarDashboard}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\caption{Caso de uso: Actualizar el tablero}
\label{ActualizarDashboard}
\resizebox{\textwidth}{!} {
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Nombre:}            & Actualizar el tablero \\ \hline
\multicolumn{2}{|l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}\textbf{Descripción:}\\ El usuario puede cambiar el rango de fechas que incluirá mensajes en la consulta. \\ Todos los gráficos del \emph{dashboard} se actualizarán según los registros de la \\ base de datos.\end{tabular}}                                     \\ \hline
\textbf{Actores:}           & Usuario autenticado                                                                                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
\textbf{Precondiciones:}    & Deben existir gráficos en el \emph{dashboard}                                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
\textbf{Flujo normal:}      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}1. El usuario cambia el rango de fechas en el selector.\\ 2. El sistema actualiza todos los gráficos del \emph{dashboard} con los nuevos datos.\\ 3. El sistema guarda el rango de fechas en la configuración del \emph{dashboard} \\    para próximas sesiones.\end{tabular} \\ \hline
\textbf{Flujo alternativo:} &                                                                                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
\textbf{Poscondiciones:}    & Se mantienen los gráficos en el tablero.                                                                                                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}

Este capítulo definió todos los requerimientos necesarios para el desarrollo del software, lo que establece las pautas que se deben seguir en cuanto al marco de trabajo y resultados esperados. Se tiene una serie de requerimientos funcionales que permiten que el tablero pueda ofrecer una experiencia de uso completa, donde se puedan tener las operaciones básicas de manejo de gráficos, y manejo de preferencias de usuario, donde se mantenga el estado de las configuraciones a lo largo del tiempo y cada uso de la herramienta no requiera la definición de todos los reportes gráficos nuevamente. Además del manejo de gráficos se definió la funcionalidad de descarga de los emisores de los mensajes asociados a un reporte gráfico, información que puede ser utilizada para realimentar el proceso de comunicación y toma de decisiones, de acuerdo a los comportamientos percibidos acerca de los datos procesados. Los requerimientos no funcionales definidos establecen reglas acerca de la implementación y gestión del proyecto, como el lenguaje de programación, los estilos visuales a utilizar y la integración con las funcionalidades existentes, así como también el uso de buenas prácticas de programación, internacionalización y control de versiones de código.